%=======================================================================================================================%
%
%
%                      ###                                                                   
%                      ###     ########          ########  ###  ## ########     #### ########
%                      ###           ##             ###    ###  ##             ###           
%                      ###      #######             ###    #######  #######    ###    #######
%                      ###      ###  ##             ###    ###  ##  ###        ###    ###    
%                      #######  ###  ##             ###    ###  ##  ####### #####     #######
%                                                          ###                               
%                 ################################################################################
%
%
%
%
%
%	MACROS :
%		- /TR /MM /GS /KM et /TD pour l'ajout de remarques
%
%	
%	ORGANISATION : 
%		- chaque chapitre est un .tex séparé compilable séparément
%		- pour commencer, le plan détaillé est dans un .tex a part entière 
%
%
%	TODO .tex :
%		- compléter les métadonnées
%		- page de garde et autres spécificitées de l'ED ou de l'INSA ou d'ailleurs
%		- séparer références bibliographiques et références logicielles
%
%=======================================================================================================================%

\documentclass[a4paper, 10pt]{memoir}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% Packages
% Bibliographic references
% macros et commandes
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\input{config.tex}
\graphicspath{{figures/}} % specific for each .tex
\addbibresource{tdk.bib}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% Métadonnées
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\title{Gestion mémoire dynamique en mémoire hétérogène pour l'embarqué}
\author{Tristan Delizy}
\date{\today}
% ...


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% le repas à la carte (limite l'inclusion aux .tex spécifiés ici)
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% \includeonly{chapitres/chap_8}


\begin{document}
%=======================================================================================================================%
% ENTREE - la mise en bouche
%=======================================================================================================================%

% \listoftodos[Remarques et Reviews]

% \maketitle
% \cleartorecto
\includepdf{documents/page_garde_these_filled_3.pdf}

\cleartorecto

\includepdf{documents/ecoles_doctorales_2016-2020_1.pdf}

\cleartorecto

% abstract

\section*{Résumé}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Résumé}

La réduction de la consommation énergétique des systèmes embarqué est un enjeu majeur de la réalisation de l'Internet des Objets. 
Les mémoires émergentes NVRAMs présentent notamment le potentiel de consommer peu et d'être denses, mais les différentes technologies souffrent encore de désavantages spécifiques comme une latence d'écriture élevée ou une faible endurance. 
Pour contrebalancer ces désavantages, les concepteurs de systèmes embarqués tendent à juxtaposer différentes technologies sur une même puce. 
Cette thèse s'intéresse aux interactions entre l'allocation mémoire dynamique et l'hétérogénéité mémoire. 
Notre objectif est de fournir au programmeur d'applications embarquées un mécanisme logiciel transparent pour exploiter cette hétérogénéité mémoire. 
Nous proposons un simulateur au cycle près de plateformes embarquées intégrant des technologies mémoire variées qui montre que les stratégies de placement des objets alloués dynamiquement ont un impact important. 
Nous montrons également que des gains intéressants peuvent être dégagés même avec une faible proportion de la mémoire utilisant une technologie à faible latence mais uniquement en utilisant une stratégie intelligente pour le placement entre les différentes banques mémoires. 
Nous fournissons une stratégie efficace basée sur le profilage de l'application dans notre simulateur.

\section*{Abstract}

Reducing energy consumption is a key challenge to the realisation of the Internet of Things.
While emerging memory technologies may offer power reduction and high integration density, they come with major drawbacks  such as high latency or limited endurance.
As a result, system designers tend to juxtapose several memory technologies on the same chip.
We aim to provide the embedded application programmer with a transparent software mechanism to leverage this memory heterogeneity.
This work studies the interaction between dynamic memory allocation and memory heterogeneity.
We provide cycle accurate simulation of embedded platforms with various memory technologies and we show that different dynamic allocation strategies have a major impact on performance.
We demonstrates that interesting performance gains can be achieved even for a low fraction of memory using low latency technology, but only with a clever placement strategy between memory banks.
We propose an efficient strategy based on application profiling in our simulator.

\cleartorecto


% remerciements
\newpage
\section*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}

Je tiens à remercier tout ceux qui, durant cette thèse ont été à mes cotés, qu'il s'agisse de mes collègues, de ma famille ou de mes amis.


Un grand merci, bien évidemment, à mon encadrement, qui au delà de me donner l'opportunité de me lancer dans cette aventure a été présent tout du long pour m'apprendre quantités de choses.
Le nombreuses discussions que nous avons partagées ont été pour moi une constante source d'idées et de motivations.


Merci aussi à Stéphane Gros, grâce à qui nous avons pu mieux comprendre les mémoires MRAM, et la manière de les utiliser.
Merci à tout les collègues du laboratoire, pour l'aspect collégial et les discussions scientifiques, mais aussi pour le reste du temps que nous avons partagé.
Merci à mes amis et à ma famille qui m'ont aidé à continuer d'avancer et à faire baisser la pression quand c'était nécessaire.


Et pour finir, merci aux plantes de mon jardin pour la sérénité qu'elles m'ont apporté en les regardant pousser.




\cleartorecto

\tableofcontents
% \listoffigures

% \cleartorecto


%=======================================================================================================================%
% PLAT - ya a manger
%=======================================================================================================================%

% elaboration
% \include{plan_detaille}

%=======================================================================================================================%
\part{Introduction et contexte}
%=======================================================================================================================%

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\include{chapitres/chap_1} % INTRO 

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\include{chapitres/chap_2}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\include{chapitres/chap_3}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\include{chapitres/chap_4}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\include{chapitres/chap_5}



%=======================================================================================================================%
\part{Contributions}
%=======================================================================================================================%


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\include{chapitres/chap_6}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\include{chapitres/chap_7}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\include{chapitres/chap_8}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\include{chapitres/chap_9}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\include{chapitres/chap_10} % CONCLUSION



%=======================================================================================================================%
% FROMAGE - pour ceux qui ont encore faim
%=======================================================================================================================%
\chapter*{Références Bibliographiques}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Références Bibliographiques}
\printbibliography




%=======================================================================================================================%
% DESSERT - même quand on a plus faim
%=======================================================================================================================%


\include{chapitres/annexes} % ANNEXES

\printindex

\includepdf{documents/folio_administratif_filled_0.pdf}


\end{document}
